\part{GLPH202}

\chapter{Le second principe de la thermodynamique}

\section{Définitions}

	\paragraph{Source de chaleur}Une source de chaleur est un système fermé n'échangeant de l'énergie que par transfert thermique.
	\paragraph{Thermostat}Un thermostat est une source de chaleur dont la température est constante ($Q\longrightarrow+\infty$)

\section{Définition de l'entropie}

	On rappelle que le premier principe de la thermodynamique donne
	$$dU = \delta Q+\delta W$$
	Dans le cas d'une transformation réversible (Avec $-PdV=\delta W$). Si on considère une transformation réversible on peut définir le transfert thermique par :
	$$\delta Q = TdS$$
	Où $S$ est une fonction d'état, extensive et non additive, nommée entropie. L'entropie est donnée en $J.K^{-1}$.

\section{Énoncé du second principe de la thermodynamique}

Pour tout système fermé en contact avec une ou plusieurs sources de chaleur, on peut définir une fonction d'état extensive et non additive $S$ telle que
$$dS = \delta S_e + \delta S_c$$
où $\delta S_e$ est l'entropie échangée avec la ou les sources de chaleur avec lesquelles le système est en contact. On pourra la définir par 
$$\delta S_e = \frac{\delta Q_e}{T_{e}}$$
Où
\begin{itemize}
	\item $\delta Q_e$ est le transfert thermique reçu par le système.
	\item $T_{e}$ est la température de la source de chaleur.
\end{itemize}
Et où $\delta S_c$ est l'entropie créée avec
$$\delta S_c \geq 0$$
telle que $\delta S_c = 0$ pour une transformation réversible et $\delta S_c > 0$ si la transformation est irréversible.

On peut donner une formule intégrée du second principe :
$$\Delta S = S_e - S_c = S_f-S_i$$
Avec
$$S_e = \int_{A}^{B}{\delta S_e} = \int_{A}^{B}{\frac{\delta Q}{T_e}}$$

\section{Causes possibles de l'irréversibilité}
\subsection{Forces de frottement}loi de fourrier
Lors d'un frottement, l'énergie mécanique du système n'est pas conservée. Il y a donc irréversibilité.

\subsection{Échanges thermiques}
Lors du processus de diffusion thermique, le courant de diffusion thermique est irréversible (loi de Fourrier)

\subsection{Mélange de deux gaz}
Lors du mélange de deux gaz, il y a diffusion selon la loi de Fick. Ce qui induit, de la même façon que pour la loi de Fourrier, une irréversibilité.

\section{Exemple : détente de Joule-Gay-Lussac}

On travaille avec des parois adiabatiques et rigides. On a donc $W=0$ et $Q=0$ donc $\Delta U=0$.

Pour ce qui est de l'entropie, on a $\Delta S =S_e + S_c$ or, les parois sont adiabatiques\footnote{Les parois ou le système ?} donc $S_e=0$. Par ailleurs, $S_c > 0$ car on travaille sur une réaction irréversible.

On va pouvoir calculer $\Delta S$ indépendamment en considérant que c'est une fonction d'état, donc en considérant qu'il existe un chemin réversible amenant au même état final.

Dans ce cas, on a $dS = \frac{\delta Q_{reversible}}{T}$ or, on a aussi $\delta Q_{rev} = -\delta W = PdV$ car $\Delta U = 0$. Or on travaille sur un gaz parfait, donc $P=\frac{nRT}{V}$ et $PdV=nrt\frac{dV}{V}$ donc $dS=nR\frac{dV}{V}$ et on a :
$$\Delta S = \int{dS} = nR\int_{V_i}^{V_f}{\frac{dV}{V}} = nR\ln{\frac{V_f}{V_i}}$$

\paragraph{Remarque :}Dans le cas d'une détente, on a toujours $V_f > V_i$ donc $\ln{\frac{V_f}{V_i}} > 0$ et donc $\Delta S >0$